\subsection{Der Spin: Formalismus und Anwendung}
\paragraph*{Experimentelle Befunde - Das Stern-Gerlach-Experiment}
Folgerungen aus dem Experiment:\begin{itemize}
\item Es gibt eine Drehimpuls-artige Größe, deren z-Komponente nur 2 Werte annehmen kann. $\Rightarrow$ Kann kein Bahndrehimpuls sein, denn dann wäre $l$ ganzzahlig und m (\textcolor{red}{z-Komp.!} hätte $2l+1$Werte
\item $\Rightarrow$ Uhlenbeck und Goudsmit 1925: Elektron hat einen Spin mit EW'n: $\pm S_z=\dfrac{\hbar}{2}$, ist also ein \glqq Spin-1/2-Teilchen\grqq .
\end{itemize}
\paragraph*{a) Teilchen mit Spin}
Weitere (Elementar?-)Teilchen mit Spin:
\begin{itemize}
\item Spin $\frac{1}{2}$: $e^\pm$, p, n, $\mu$, $\tau$, $\nu _x (x=e,\mu , \tau )$:  \textcolor{red}{Fermionen}
\item Spin 0: $\pi$,K-Meson, Higgs:  skalare-\textcolor{red}{Bosonen}
\item Spin 1: $\gamma$, W$^\pm$, Z$^0$, g:   Vektor-\textcolor{red}{Bosonen}
\item Spin 2: ?Graviton?:   Tensor-\textcolor{red}{Boson}
\end{itemize}
\paragraph*{Zustände und Operatoren für Spin $\frac{1}{2}$}
Analog zu Drehimpulsoperatoren $\op{\vec J}=(\op{J}_x,\op{J}_y,\op{J}_z)$ mit Leiteroperatoren $\op{J}_\pm$ (vgl.§85):\newline
\begin{align}
\op{S}_x, \op{S}_y, \op{S}_z,~~\op{S}_\pm =\op{S}_x \pm \im\op{S}_y ~ \text{und}~\op{\vec S}^2
\end{align}
Abkürzende Schreibweise für $\op{S}_z$-Eigenzustände zu verschiedenen Eigenwerten:
\begin{align}
\ket{\uparrow}:=\ket{\frac{1}{2},\frac{1}{2}}\,\text{(spin up)}~~,~~\ket{\downarrow}:=\ket{\frac{1}{2},-\frac{1}{2}}\,\text{(spin down)}.
\end{align}
Sie bilden eine Orthonormalbasis:
\begin{align}
\bra{\uparrow}\ket{\downarrow}=0, ~~\bra{\uparrow}\ket{\uparrow}=\bra{\downarrow}\ket{\downarrow}=1
\end{align}
Ebenfalls analog folgt:
\begin{align}
\op{S}_+ \ket{\downarrow} =\hbar\sqrt{\dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{3}{2}-\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{2}}\ket{\uparrow}=\hbar\ket{\uparrow},~~\op{S}_-\ket{\uparrow}=\hbar \ket{\downarrow}
\end{align}
Zweidimensionaler Hilbertraum, Operatoren sind $2\times 2$-Matrizen. Mit Eigenzuständen
\begin{align}
\ket{\uparrow}=\vecII{1}{0},~~\ket{\downarrow}=\vecII{0}{1}
\end{align}
zu $\op{S}_z$, ergibt sich:
\begin{align}
\op{S}_+=\hbar\matII{0}{1}{0}{0},~~\op{S}_- =\hbar\matII{0}{0}{1}{0}
\end{align}
\begin{align}
\Rightarrow\op{S}_x=\dfrac{1}{2}(\op{S}_++\op{S}_-)=\dfrac{\hbar}{2}\underbrace{\matII{0}{1}{1}{0}}_{\op{\sigma}_x};~~\op{S}_y=\dfrac{1}{2\im}(\op{S}_++\op{S}_-)=\dfrac{\hbar}{2}\underbrace{\matII{0}{-\im}{\im}{0}}_{\op{\sigma}_y};~~\op{S}_z=\dfrac{\hbar}{2}\underbrace{\matII{1}{0}{0}{-1}}_{\op{\sigma}_z}
\end{align}
Mit den Paulimatrizen $\op{\sigma}_x,\op{\sigma}_y,\op{\sigma}_z$.Sie erfüllen die Kommutatorrelation:
\begin{align}
\left[\op{S}_x,\op{S}_y,\right] =\im\hbar\op{S}_z
\end{align}
Die Paulimatrizen sind unitär:
\begin{align}
\op{\sigma}_x^2=\op{\sigma}_y^2=\op{\sigma}_z^2=1\!\!1
\end{align}
\begin{align}
\text{Man sieht:}~\op{S}^2=\dfrac{\hbar ^2}{4}(\op{\sigma}_x^2+\op{\sigma}_y^2+\op{\sigma}_z^2)=\dfrac{3}{4}\hbar ^21\!\!1=\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{2}+1\right)\hbar ^2 1\!\!1
\end{align}
\paragraph*{c) Die Pauli-Gleichung (\glqq Schrödingergleichung mit Spin\grqq)}
Ein Elektron sei in einem Feld, das eine Energieverschiebung je nach Spinzustand ($\uparrow$ oder $\downarrow$) bewirkt, ohne den Spinzustand zu ändern. $\Rightarrow$ Zwei Schrödingergleichungen für die Wellenfunktionen $\Psi_\uparrow (\vec r,t ), \Psi_\downarrow (\vec r,t )$, geschrieben als eine zweikomponentige Wellenfkt, dem \textcolor{red}{\glqq Spinor\grqq }:
\begin{align}
\vecII{\Psi_\uparrow (\vec r,t )}{\Psi_\downarrow (\vec r,t )}
\end{align}
\begin{align}
\text{Eigenzustand zu }\op{S}_z\text{ zum EW }+\dfrac{\hbar}{2}\text{: }\vecII{\Psi_\uparrow (\vec r,t )}{0}
\end{align}
Spin und magnetisches Moment:
\begin{align}
\op{\vec{\mu }} =g \gamma\op{\vec{S}};~~~~g\approx 2 \text{ für }\mathrm{e}^-, \gamma =\dfrac{q}{2m}
\end{align}
Hamiltonian für Teilchen im Potential $\op{U}$ und $\vec B =B\vec{e}_z$, ohne diamagnetischen Term, aber mit Spin:
\begin{align}
\op{H}=\underbrace{\left(\dfrac{\op{p}^2}{2m} + q\op{U} - \dfrac{qB}{2m}\op{L}_z\right)}_{\text{Ort}}\cdot \underbrace{1\!\!1}_{\text{Spin}} - \underbrace{1\!\!1}_{\text{Ort}}\cdot g\dfrac{qB}{2m}\op{S}_z\\
=\matII{\dfrac{\op{p}^2}{2m} + q\op{U} - \dfrac{qB}{2m}\op{L}_z}{0}{0}{\dfrac{\op{p}^2}{2m} + q\op{U} - \dfrac{qB}{2m}\op{L}_z} - \matII{g\dfrac{qB}{2m}\dfrac{\hbar}{2}}{0}{0}{-g\dfrac{qB}{2m}\dfrac{\hbar}{2}}
\end{align}
$\op{H}$ angewandt auf Spinoren
\begin{align}
\vecII{\Phi _{nlm\uparrow}(\vec{r})}{\Phi _{nlm\downarrow}(\vec{r})}
\end{align}
gibt Eigenzustände
\begin{align}
\vecII{\Phi _{nlm\uparrow}(\vec{r})}{0}~\text{mit EW }E_{nl}^0 -\dfrac{qB}{2m_{\text{Teilchen}}}\hbar m &-g\dfrac{qB}{2m}\dfrac{\hbar}{2}\\
\vecII{0}{\Phi _{nlm\downarrow}(\vec{r})}~\text{mit EW }E_{nl}^0 -\dfrac{qB}{2m_{\text{Teilchen}}}\hbar m &+g\dfrac{qB}{2m}\dfrac{\hbar}{2}
\end{align}
$\Rightarrow$ \textcolor{red}{Es gibt eine neue Quantenzahl $m_s =\pm \frac{1}{2}$ und}
\begin{align}
E=E_{nlmm_s}=E_{nl}^0 - \left(\dfrac{qB}{2m}\hbar\right)(m + gm_s)
\end{align}
(§92) $\rightarrow$ Experimenteller Befund: Aufspaltung bei Alkali-Atomen ohne B-Feld\newline
Ursache: \glqq Spin-Bahn-Kopplung\grqq\newline
\glqq Anschaulich\grqq : Kern-Relativ-Bewegung erzeugt $\vec B$ am Ort des $e^- \Rightarrow$ wirkt auf $e^-$-Spin.
Richtig: Übergang zur Dirac-Gleichung (HQM) und Übergang zum nichtrelativistischen Grenzfall $\Rightarrow$ Zusatzterm in $\op{H}$ für Wasserstoff-artige Atome:
\begin{align}
\op{H}_{LS} =\dfrac{1}{m_e^2c^2}\dfrac{Ze^2}{4\pi\varepsilon _0r^3}\op{\vec L}\cdot\op{\vec{S}}
\end{align}
Dieser ist rotationsinvariant, d.h. nur die \underline{relative} Orientierung von $\op{\vec L}$ und $\op{\vec{S}}$ ist wichtig!
\paragraph*{d) Rotation und Drehimpulse}
Allgemeine Drehung um $\alpha $ um die $\vec e$-Achse
\begin{align}
\op{R}_{\vec{e}}(\alpha )=\exp\left\{ -\dfrac{\im}{\hbar}\op{\vec J}\cdot\vec{e}\cdot\alpha\right\}
\end{align}
Für Spin $\frac{1}{2}$ und $\vec e = \vec{e}_z$ (Analog für  $\vec{e}_x,\vec{e}_y$):
\begin{align}
\op{R}_z(\alpha )=\exp\left\{ -\dfrac{\im}{\hbar}\alpha\op{S}_z\right\} =\exp\left\{ -\im\dfrac{\alpha}{2}\op{\sigma}_z\right\} =1\!\!1 \cos\left(\dfrac{\alpha}{2}\right)-\im\op{\sigma}_z\sin\left(\dfrac{\alpha}{2}\right)
\end{align}
Beachte:\begin{itemize}
\item $\op{\vec\sigma} \cdot\vec e:=\op{\sigma}_x\vec e _x +\op{\sigma}_y\vec e _y + \op{\sigma}_z\vec e _z $ mit $\vec e _x^2+\vec e _y^2+\vec e _z^2=1$
\item Alle Funktionen von $\op{\sigma}_\alpha$ sind linear.
\end{itemize}
Die Rotationsmatrizen beschreiben die Wirkung einer räumlichen Drehung auf die Wellenfkt und die Observablen. Drehung von $\alpha =\frac{\pi}{2}$ um z-Achse:
\begin{align}
\op{R}_z(\frac{\pi }{2})=1\!\!1\cos\left(\frac{\pi }{4}\right) -\im\op{\sigma}_z\sin\left(\frac{\pi }{4}\right) =\dfrac{1}{\sqrt{2}}(1\!\!1 -\im\op{\sigma}_z )
\end{align}
Für $\op{S}_z$ folgt:
\begin{align}
\op{R}_z(\frac{\pi }{2})\op{\sigma} _x\op{R}_z^\ast (\frac{\pi }{2})=\dfrac{1}{2}( \op{\sigma} _x -\im\underbrace{\left[\op{\sigma} _z,\op{\sigma} _x\right] }_{2\im\partial _y}+\underbrace{\op{\sigma} _z\op{\sigma} _x\op{\sigma} _z}_{-\partial _x}) =\op{\sigma} _y
\end{align}
Drehung um $\alpha = 2\pi$ liefert jedoch 
\begin{align}
\op{R}_z(2\pi)=-1
\end{align} Davon bleibt zwar ein beliebiger Operator unberührt
\begin{align}
\op{R}_z(2\pi)\op{\sigma} _\alpha\opd{R}_z (2\pi)=\op{\sigma} _\alpha
\end{align}
\textcolor{red}{jedoch nicht die Zustände!} Beliebiger Spinzustand $\ket{s}$ wird zu
\begin{align}
\op{R}_z(2\pi)\ket{s}=-\ket{s}.
\end{align}
Erst
\begin{align}
\op{R}_z(4\pi)\ket{s}=(\op{R}_z(2\pi))^2\ket{s}=+\ket{s}
\end{align}
bringt wieder den Anfangszustand. Ein Spin-$\frac{1}{2}$-Teilchen muss also um $4\pi$ gedreht werden, um wieder im Anfangszustand zu sein. Den Phasenfaktor -1 bei Drehung um $2\pi $ kann man durch Interferenz mit einem nicht rotierten Vergleichsteilchen messen.
\paragraph*{e) Zeitentwicklung = Drehung}
Teilchen mit Spin und magnetischem Moment im Feld $\vec B=\vec e _zB$ hat Hamiltonian 
\begin{align}
\op{H}=-\vec B\cdot\vec \mu =-g\gamma B\op{S}_z 
\end{align}
und damit Zeitentwicklungsoperator
\begin{align}
\exp\left\{-\dfrac{\im}{\hbar}\op{H}t\right\}=\exp\left\{\im g\gamma B\dfrac{t}{2}\op{\sigma}_z\right\},
\end{align}
also eine Drehung um die z-Achse. $\rightarrow$ Konsistent mit klassischer Präzession eines magn. Moments aus §92.\newline
Grundlage für Magnetresonanz-Experimente: Manipulation von Spins (genauer deren EW's) durch zeitabhängige Felder.
\paragraph*{f) Pseudospins}
Häufig nur ein Hilbert-Unterraum mit zwei zuständen interessant. (Beispiel: Übergang zwischen zwei Atomen). Solange das System in diesem Unterraum bleibt, wird die Dynamik durch eine hermitesche $2\times 2$-Matrix beschrieben:
\begin{align}
\op{H}=\matII{a}{c-id}{c+id}{b}=\dfrac{a+b}{2}1\!\!1+\dfrac{a-b}{2}\op{\sigma}_z+c\op{\sigma}_x +d\op{\sigma}_y
\end{align}
Bis auf konstante Energiverschiebung $\frac{a+b}{2}$ sieht das aus, wie Hamilton-Op eines Spins im Magnetfeld. So kann jedes 2-Niveau-System durch einen \glqq Pseudo-Spin\grqq\, beschrieben werden.